\chapter{Espaces vectoriels euclidiens, produit scalaire}

Dans ce chapitre, les espaces vectoriels sont construits sur $\R$ et $E$ est
un $\R$-espace vectoriel.

\section{Produit scalaire}

\subsection{Définitions}


\begin{definition}[produit scalaire]
  On appelle \emph{produit scalaire} sur $E$ tout forme bilinéaire
  symétrique définie positive.

  C'est-à-dire toute applications $\varphi$ de $E$ dans $E$ qui soit
  \begin{description}
    \item[bilinéaire :] $\forall (u,u',v,v',\lambda) \in E^4×\R,\ \varphi(u
      + \lambda u', v) = \varphi(u,v) + \lambda \varphi(u',v)$ et
      $\varphi(u, v + \lambda v') = \varphi(u,v) + \lambda \varphi(u,v')$ ;
    \item[symétrique :] $\forall (u,v) \in E^2,\ \varphi(u,v) =
      \varphi(v,u)$ ;
    \item[définie :] $\forall u \in E,\ \varphi(u,u) = 0 \implies u = 0$ ;
    \item[positive :] $\forall u \in E,\ \varphi(u,u) ≥ 0$.
  \end{description}
\end{definition}

\begin{exemple}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item $E = R^2,\ \varphi(u,u') = xx' + \frac12(xy' + x'y) + yy'$
    \item $E = \Cl^0(\intv{a}{b},\R),\ \varphi(f,g) = \int_a^b f(t)g(t)
      \diff t$
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{definition}
  Un $\R$-espace vectoriel $E$ muni d'un produit scalaire $\varphi$ est dit
  \emph{espace pré-hilbertien réel}.

  Si, de plus, $\dim E = n < +\infty,\ n \in \N$, on dit que $E$ est un
  espace euclidien.

  Si $(E,\varphi)$ est un espace euclidien, on définit alors
  $\norm{v}_{\varphi} = \sqrt{\varphi(v,v)}$, la \emph{norme euclidienne
  associée au produit scalaire $\varphi$}.
\end{definition}

On note souvent le produit scalaire $\braket{u}{v}$.

\section{Propriétés du produit scalaire}

\subsection{Inégalité de Cauchy-Shwartz}

\begin{proposition}
  $\forall (u,v) \in E^2,\ \abs{\braket{u}{v}}  ≤ \norm{u} \norm{v}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
 $\forall (u,v) \in E^2,\ \forall \lambda \in \R,$
 \begin{align*}
   \norm{u + \lambda v}^2 & = \braket{u + \lambda v}{u + \lambda v} ≥ 0 \\
                          & = \braket{u}{u} + 2\lambda\braket{u}{v} +
   \lambda^2 \braket{v}{v} \\
   & = \norm{u}^2 + 2\lambda \braket{u}{v} + \lambda^2 \norm{v}^2 ≥ 0. \\
  \end{align*}
  Si $\norm{v} = 0$, alors $v = 0$ et donc $\braket{u}{v} = 0$. On a bien
  l'égalité $\abs{\braket{u}{v}} = \norm{u} \norm{v}$.

  Si $\norm{v} ≠ 0$, on peut considérer le trinome du second degré en
  $\lambda$. Comme celui-ci est positif, on en déduit que le discriminant
  est négatif, c'est-à-dire $\abs{\braket{u}{v}}^2 - \norm{u}^2 \norm{v}^2 ≤
  0 \iff \abs{\braket{u}{v}} ≤ \norm{u} \norm{v}$.

  Traitons au passage le cas d'égalité, dans le cas où $u$ et $v$ sont non
  nuls. Dans ce cas, il existe une racine double et donc il existe $\lambda
  \in \R \mid \norm{u + \lambda v}^2 = 0$, ce qui induit que $u + \lambda v
  = 0$ et donc que $(u,v)$ est une famille liée.

  Réciproquement, si $(u,v)$ est liée, alors, si $u$ et $v$ sont non nuls
  (l'égalité est triviale dans ce cas) alors il existe $\alpha$ et $\beta$
  tous deux non nuls tels que $\alpha u + \beta v = 0$ et donc, pour
  $\lambda = \frac{\beta}{\alpha}$, on a $\norm{u + \lambda v}^2 = 0$ et
  donc l'égalité.
\end{proof}

\begin{theoreme}[de Minkowski (1864--1909), inégalité triangulaire]
  \label{13alg:thm:inegalite_triangulaire}
  $\forall (u,v) \in E^2,\ \norm{u+v} ≤ \norm{u} + \norm{v}$
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soient $(u,v) \in E^2,$
  \begin{align*}
         & \norm{u+v} ≤ \norm{u} + \norm{v}       \\
    \iff &                                        \\
         & \norm{u+v}^2 ≤ (\norm{u} + \norm{v})^2 \\
    \iff &                                        \\
         & \norm{u}^2 + 2\braket{u}{v} + \norm{v}^2 ≤ \norm{u}^2 + 2\norm{u}
      \norm{v} + \norm{v}^2 \\
    \iff & \\
         & \braket{u}{v} ≤ \norm{u} \norm{v} \\
  \end{align*}
  Cette dernière inégalité n'est qu'une conséquence de l'inégalité
  précédente.
\end{proof}

On peut d'ailleurs étudier le cas d'égalité dans l'inégalité triangulaire.
Si $\norm{u + v} = \norm{u} + \norm{v}$, alors $\braket{u}{v} = \norm{u}
\norm{v}$ et on en déduit que la famille $(u,v)$ est liée. Par exemple, $u =
\lambda v$. Comme $\braket{u}{v} = \norm{u} \norm{v} ≥ 0$, on en déduit que
$\braket{\lambda v}{v} ≥ 0$ et donc $\lambda \norm{v}^2 ≥ 0$ et pour finir
$\lambda ≥ 0$. Donc $u$ et $v$ sont colinéaires et de même sens.

\begin{definition}[norme]\label{alg13:def:norme}
  Soit $E$ un espace. On appelle \emph{norme} toute application $N \colon E
  \to \R_+$ telle que
  \begin{itemize}
    \item $\forall u \in E,\ N(u) = 0 \implies u = 0$ ;
    \item $\forall \lambda \in \R,\ \forall u \in E,\ N(\lambda u) =
      \abs{\lambda} N(u)$ ;
    \item $\forall (u,v) \in E^2,\ N(u+v) ≤ N(u) + N(v)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  Dans $\R^2$, les applications $N_1((x,y)) = \abs{x} + \abs{y}$ et
  $N_{\infty}((x,y)) = \max( \abs{x}, \abs{y} )$ sont des normes.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  La norme euclidienne est une norme.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Les 3 propriétés sont effectivement vérifiée, la première car le produit
  scalaire est défini positif, la suivante, se vérifie aiséement par le
  calcul : on se donne $(u,\lambda)$ quelconque dans $E × \R$ et on calcule
  $\norm{ \lambda u} = \sqrt{\braket{\lambda u}{\lambda u}} =
  \sqrt{\lambda^2 \braket{u}{u}} = \abs{\lambda} \norm{u}$.

  Pour la dernière, c'est l'objet de l'inégalité triangulaire démontré au
  théorème \ref{13alg:thm:inegalite_triangulaire}
\end{proof}

\begin{remarque}
  Toutes les normes ne sont pas issues d'un produit scalaire.
\end{remarque}

Supposons que $N_1((x,y))$ soit une norme euclidienne, c'est à dire que
$\braket{u}{v} = \frac12\brk*{ \norm{u+v}^2 - \norm{u}^2 - \norm{v}^2}$, ce
qui s'écrirait $\braket{u}{v} = \frac12\brk*{ \abs{u+v}^2 - \abs{u}^2 -
\abs{v}^2}$. Or un exemple suffit à montrer que $\brk{u + u'}{v} ≠
\braket{u}{v} + \braket{u'}{v}$. Donc, $N_1$ ne peut pas définir un produit
scalaire.

\textbf{Formulaire :} (valable pour tout $(u,v) \in E^2$)
\begin{itemize}
  \item $\braket{u}{v} = \frac12\brk*{ \norm{u+v}^2 - \norm{u}^2 - \norm{v}^2}$
  \item $\norm{u + v} ≤ \norm{u} + \norm{v}$
  \item $\abs{\norm{u} - \norm{v}} ≤ \norm{u + v}$
  \item $\braket{u}{v} = \frac14\brk*{ \norm{u+v}^2 - \norm{u-v}^2 }$
  \item $\norm{u+v}^2 + \norm{u-v}^2 = 2\brk*{ \norm{u}^2 + \norm{v}^2}$
\end{itemize}

\begin{definition}[distance]\label{alg13:def:distance}
  On dit que $d \colon E×E \to \R_+$ est une \emph{distance} lorsque
  \begin{itemize}
    \item $\forall (u,v) \in E^2,\ d(u,v) = 0 \implies u = v$
    \item $\forall (u,v) \in E^2,\ d(u,v) = d(v,u)$
    \item $\forall (u,v,w) \in E^3,\ d(u,v) ≤ d(u,w) + d(w,v)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
  On définit la \emph{distance euclidienne} comme une application
  $\begin{array}{rl} d\colon & E×E \to \R_+ \\ & (u,v) \mapsto \norm{v -u}
  \end{array}$.
\end{definition}

\section{Orthogonalité}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  Soit $(E,\varphi)$ un espace euclidien. Soient $(u,v) \in E^2$. On dit que
  $u$ est \emph{orthogonal} à $v$, et on note $u \perp v$ lorsque
  $\varphi(u,v) = 0$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  L'orthogonalité dépend du produit scalaire choisi.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Dans $\R^2,\ \varphi(u,v) = xx' + yy'$ est le produit scalaire usuel. Pour
  celui-ci, $u = (1,0)$ et $v = (0,1)$ sont orthogonaux, mais ils ne le sont
  pas pour $\psi(u,v) = xx' + \frac12(xy' + x'y) + yy'$.
\end{exemple}

\subsection{Théorème de Pythagore}

\begin{theoreme}[de Pythagore]
  Soient $(u,v) \in E^2, u \perp v \iff \norm{u+v}^2 = \norm{u}^2 +
  \norm{v}^2$
\end{theoreme}
\begin{proof}
  $\norm{u+v}^2 = \norm{u}^2 + \norm{v}^2 + 2\braket{u}{v}$. On a donc
  l'équivalence aisément.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Une famille de $n$ vecteurs non nuls et deux à deux orthogonaux est libre.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $(v_k)_{1≤k≤n}$ une famille de $n$ vecteurs non nuls tels que
  $\forall (i,j) \in \rrbracket 1 ; n \llbracket,\ i ≠ j \implies
  \braket{v_i}{v_j} = 0$.

  Si $\sum_{i=0}^n \alpha_i v_i = 0$ alors $\forall k \in \llbracket 1 ; n
  \rrbracket,\ \braket*{\sum_{i=0}^n \alpha_i v_i}{v_k} = 0$.\\
  On en déduit alors $\forall k \in \llbracket 1 ; n \rrbracket,\
  \sum_{i=0}^n \alpha_i \braket{v_i}{v_k} = 0$ et donc \\ $\forall k \in
  \llbracket 1 ; n \rrbracket,\ \alpha_k \norm{v_k}^2$.\\ Comme $v_k ≠ 0$,
  $\norm{v_k}^2 ≠ 0$ et donc $\forall k \in \llbracket 1 ; n \rrbracket,\
  \alpha_k =0$.
\end{proof}

\subsection{Bases orthonormales}

\begin{definition}
  Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel de dimension $n < +\infty$. On appelle
  \emph{base orthonormale} toute famille de $n$ vecteurs non nuls deux à
  deux orthogonaux.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Si $E$ est de dimension $n < + \infty$, alors les bases orthonormales sont
  des bases.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Voir la proposition précédente.
\end{proof}
% À revoir lors de la réorganisation

\subsubsection{Orientation de l'espace en dimension finie}

On considère ici $\B$ et $\B'$ deux bases de $E$, un $\R$-espace vectoriel
de dimension $n < +\infty$. En particulier, on a $\det_{\B} \B' ≠ 0$.

\begin{definition}
  On dit que $\B$ et $\B'$ sont de même sens lorsque $\det_{\B} \B' > 0$.
\end{definition}

Orienter l'espace, c'est choisir une base et l'«étiqueter base directe».

\subsubsection{Procédé d'orthogonalisation de Gram--Schmidt}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Gram%E2%80%93Schmidt_process?oldid=14454636
% Gram (1850--1916) Schmidt (1876 -- 1959)

\begin{theoreme}
  Soit $\B = (u_i)_{1≤i≤n}$ une base directe de $E$. Alors il existe au
  moins une base orthonormale de $E$ directe.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Par récurrence sur la dimension de $E$.\\
  Si $n=1$, alors $\brk*{\frac{u_1}{\norm{u_1}}}$ convient.

  Si $n=2$, alors posons $v_1 = u_1$ et $v_2 = u_2 + \lambda u_1$. Par
  définition, $v_1 ≠ 0$ et $v_2 ≠ 0$. Prenons $\lambda$ tel que
  $\braket{v_1}{v_2} = 0$.
  \begin{align*}
    \braket{v_1}{v_2} = 0 & = \braket{v_1}{u_2} + \lambda \braket{u_1}{v_1}
    \\
    & = \braket{u_1}{u_2} + \lambda \braket{u_1}{u_1} \\
  \end{align*}
  D'où $\lambda = \frac{-\braket{u_1}{u_2}}{\norm{u_1}^2}$.\\
  La famille $(v_1,v_2)$ est donc orthonormale, donc elle est libre, car ni
  $v_1$ ni $v_2$ ne sont nuls. C'est donc une base de $E$ de dimension 2.\\
  $\det_{(u_1,u_2)}(v_1,v_2) = \begin{vmatrix}
    1 & \lambda \\
    0 & 1       \\
  \end{vmatrix} = 1$. Donc $(v_1,v_2)$ est de même sens que $(u_1,u_2)$. On
  pose enfin $e_1 = \frac1{\norm{v_1}} v_1$ et $e_2 = \frac1{\norm{v_2}}
  v_2$. La famille $(e_1,e_2)$ est une base orthonormale directe de $E$.

  Supposons que le théorème soit vrai pour tout espace de dimension $n$ et
  montrons pour un espace vectoriel de dimension $n+1$.\\
  Par hypothèse de récurrence, il existe une famille libre $(v_i)_{1≤i≤n}$
  orthonormale de même sens que $(u_i)_{1≤i≤n}$.\\
  On construit $v_{n+1}$ de la façon suivante : $v_{n+1} = u_{n+1} +
  \sum_{i=1}^n \lambda_i u_i$ et on calcule les $\lambda_i$ de façon à ce
  que $v_{n+1} \perp v_i,\ \forall i \in \llbracket 1 ; n \rrbracket$.\\
  Ainsi construite, la famille des $(v_i)_{1≤i≤n}$ est libre car formée de
  vecteurs deux à deux orthogonaux non nuls. \\
  On pose $\forall i \in \llbracket 1 ; n+1 \rrbracket\ e_i =
  \frac1{\norm{v_i}} v_i$. Ainsi, la famille des $(e_i)_{1≤i≤n+1}$ est une
  famille libre de $E$ de dimension $n+1$ et c'est donc une base
  orthonormale.\\
  $\det_{(u_i)_{1≤i≤n+1}} (e_i)_{1≤i≤n+1} = \begin{vmatrix}
    \frac1{\norm{v_1}} &                    &        &                        \\
    0                  & \frac1{\norm{v_2}} &        &                        \\
    \vdots             & \ddots             & \ddots &                        \\
    0                  & …                  & 0      & \frac1{\norm{v_{n+1}}} \\
  \end{vmatrix} > 0$
\end{proof}

\begin{question}
  On considère $\braket{(x,y)}{(x',y')} = xx' + \frac12(x'y + x y') + yy'$
  Donner une base orthonormale pour ce produit scalaire.
\end{question}
\begin{solution}
  Appliquer le procédé ci-dessus et obtenir $((1,0),(-1,2))$.
\end{solution}

De façon générale, si $v = \sum_{i=1}^n x_i e_i$, on a, pour tout $j \in
\llbracket 1 ; n \rrbracket,\ \braket{v}{e_j} = \braket*{\sum_{i=1}^n x_i
  e_i}{e_j} = x_j$ et $v$ peut se décomposer en \[ v = \sum_{i=1}^n
\braket{v}{e_i} x_i . \]

\subsection{Isomorphisme de $E$ sur $E^*$}

\begin{proposition}\label{13alg:prop:isomorphisme_canonique}
  Pour toute forme linéaire $\varphi \in E^*$, il existe un seul $a \in E$,
  tel que $\forall x \in E, \varphi(x) = \braket{x}{a}$.\\
  De plus l'application $\begin{array}{rl}p \colon & E \to E^* \\
                                                   & a \mapsto \braket{a}{}
    \\
  & a \mapsto (x \mapsto \braket{a}{x}) \end{array}$ est un isomorphisme.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $\varphi \in E^*$ et soit $\B = (e_i)_{1≤i≤n}$ une base orthonormale
  de $E$.\\
  $\forall x \in E,\ x = \sum_{i=1}^n x_i e_i$ et donc $\varphi(x) =
  \sum_{i=1}^n x_i \varphi(e_i)$. Ainsi $a = \sum_{i=1}^n \varphi(e_i) e_i$
  est tel que $\varphi(x) = \braket{a}{x}$.\\
  Supposons qu'il existe $b$ qui convienne aussi. Alors $\forall x \in E,\
  \braket{a}{x} = \braket{b}{x} \implies \braket{b-a}{x} = 0$ et donc en
  particulier $\braket{b-a}{b-a} = 0$, d'où $a = b$.

  On vient ainsi de montrer que $p$ est, par construction, une bijection. La
  liénarité de $p$ est aisée à montrer et donc $p$ est bien un isomorphisme.
\end{proof}

\subsection{Parties orthogonales de $E$}

\begin{definition}
  Si $A$ et $B$ sont deux parties non vides de $E$, on dit que $A$ et $B$
  sont orthogonales, noté $A \perp B$ si tout vecteur de $A$ est orthogonal
  à tout vecteur de $B$.\\
  $A \perp B \iff \forall a \in A,\ \forall b \in B,\ a \perp b$.\\
  On note $A^{\perp} = \setcond{x \in E}{\forall a \in A, \braket{a}{x} =
  0}$.
\end{definition}

En particulier $\set{0_E}^{\perp} = E$ et $E^{\perp} = \set{0_E}$.

\begin{exemple}
  Dans $\R^2$ muni de la structure euclidienne canonique, si $A =
  \set{\pair{1}{1}}$, $A^{\perp} = \setcond{(x,y) \in \R^2}{x + y = 0}$.
\end{exemple}

\begin{remarque}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item Si $A \subset B$, alors $\B^{\perp} \subset A^{\perp}$
    \item Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels, alors $F^{\perp}
      \cap G^{\perp} = (F+G)^{\perp}$ et $F^{\perp} + G^{\perp} = (F \cap
      G)^{\perp}$.
  \end{itemize}
\end{remarque}
\begin{proof}
  Soit $A \subset B$ et soit $y \in B^{\perp}$. Par définition, $\forall b
  \in B,\ \braket{y}{b} = 0$ donc $\forall a \in A,\ \braket{y}{a} = 0$ et
  donc $y \in A^{\perp}$.

  Soit $x \in F^{\perp} \cap G^{\perp}$. On a donc $\forall x \in F$ et
  $\forall x \in G,\ \braket{x}{f+g} = 0$ et donc $x \in (F+G)^{\perp}$.
  Donc $F^{\perp} \cap G^{\perp} \subset (F+G)^{\perp}$\\
  Réciproquement, si $x \in (F+G)^{\perp}$, alors $\forall (f,g) \in E×F,\
  \braket{x}{f+g} = 0$, donc en particulier $\braket{x}{f} = 0$ (cas où $g =
  0_E$) et aussi $\braket{x}{g} = 0$ par «symétrie». Ainsi, $x \in F^{\perp}
  \cap G^{\perp}$ et donc $(F+G)^{\perp} \subset F^{\perp} \cap
  G^{\perp}$.\\
  On a donc bien l'égalité annoncée.

  La dernière se prouve de la même façon.
\end{proof}

\begin{proposition}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $A^{\perp}$ est un sous-espace vectoriel de $E$. Plus précisement,
      $(\Vect A)^{\perp} = A^{\perp}$.
    \item $A \subset \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$.
    \item Si $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$, alors $F \oplus
      F^{\perp} = E$.
    \item $\brk*{A^{\perp}}^{\perp} = A \iff A$ est un sous-espace vectoriel
      de $E$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Comme $0_E \in A^{\perp}$, celui-ci est non vide. De plus si
      $(x,y) \in \brk*{A^{\perp}}^2$ et $\lambda \in \R$, alors $\forall a
      \in A,\ \braket{x + \lambda y}{a} = \braket{x}{a} + \lambda
      \braket{y}{a} = 0$ et donc $x + \lambda y \in A^{\perp}$.

      $A \subset \Vect A$ donc $(\Vect A)^{\perp} \subset A^{\perp}$. Si $x
      \in A^{\perp}$, alors $\forall a \in A,\ \braket{x}{a} = 0$ et donc
      pour toute combinaison linéaire $a'$ d'éléments de $A$,
      $\braket{x}{a'} = 0$ et donc $x \in (\Vect A)^{\perp}$. On a ainsi
      $(\Vect A)^{\perp} \subset A^{\perp}$ et donc l'égalité.
    \item $\brk*{A^{\perp}}^{\perp} = \setcond{x \in E}{\forall y \in
      A^{\perp},\ \braket{x}{y} = 0}$. Si $x \in A,\ \forall y \in
      A^{\perp},\ \braket{x}{y} = 0$ et donc $A \subset
      \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$.
    \item Soit $F$ un sous-espace vectoriel de $E$. On choisit une base
      orthonormée $(e_i)_{1≤i≤p}$. On peut compléter cette base en une base
      orthonormale $(e_i)_{1≤i≤n}$ de $E$. Par construction, les vecteurs
      $(e_i)_{p+1≤i≤n}$ sont dans $F^{\perp}$ et même $\Vect(e_i)_{p+1≤i≤n}
      \subset F^{\perp}$.\\
      On a $\dim F = p$ et $\dim F^{\perp} ≥ n - p$ et $F \cap F^{\perp} =
      \set{0_E}$. Ainsi, la somme $F + F^{\perp}$ est directe.\\
      $n ≥ \dim (F + F^{\perp}) = \dim F + \dim F^{\perp} ≥ n$ d'où $\dim (F
      + F^{\perp}) = n$ et donc $(F + F^{\perp}) = E$.
    \item D'après \textbf{2.} $A \subset \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$ et
      pour toute partie $X,\ X^{\perp}$ est un sous-espace vectoriel de
      $E$.\\
      Si $A = \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$, alors $A$ est un sous-espace
      vectoriel de $E$.\\
      Réciproquement, si $A$ est un sous-espace vectoriel de $E$, alors $A
      \oplus A^{\perp} = E$ et donc $A^{\perp} \oplus
      \brk*{A^{\perp}}^{\perp} = E$ et $A \subset \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$.
      Comme $\dim A = \dim \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$, on obtient l'égalité
      $A = \brk*{A^{\perp}}^{\perp}$.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Orientation compatible de deux sous-espaces vectoriels
orthogonaux}

\begin{definition}
  Dans $E$, espace vectoriel euclidien orienté, on dit que l'orientation
  d'un sous-espace $G$ est compatible avec l'orientation d'un sous-espace
  $F$ lorsque la base $(\underbrace{e_1,…,e_p}_{\in F},
  \underbrace{e_{p+1},…,e_n}_{\in G})$ formée de la concaténation d'une base
  directe de $F$ et d'une base directe de $G$ est directe.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Dans $\R^3$, muni de la base $e_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0
  \end{pmatrix}, e_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}$ et $e_3
  = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$, les sous-espaces vectoriels
  $F = \Vect(e_2,e_3)$ et $G = \Vect(e_1)$ sont tous les deux directs et la
  base $(e_2,e_3,e_1)$ est directe aussi. L'orientation de $G$ est donc
  compatible avec celle de $F$.
\end{exemple}

\section{Projections et symétries orthogonales}

\subsection{Projections orthogonales}

\begin{definition}
  Une projection ou une symétrie sur $E_1$, parallèlement à $E_2$ est dite
  \emph{orthogonale} lorsque $E_1 \perp E_2$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Une application $f$ de $E \to E$ est une projection orthogonale si et
  seulement si elle est idempotente et $\forall (x,y) \in E^2,\
  \braket{f(x)}{y} = \braket{x}{f(y)}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Si $f$ est une projection orthogonale, alors $f \circ f = f$ et $f$ est la
  projection sur $E_1$ parallèlement à $E_1^{\perp}$.\\
  $\forall (x,y) \in E,\ x = \underbrace{x_1}_{\in E_1} +
  \underbrace{x_2}_{\in E_1^{\perp}}$ et $y = \underbrace{y_1}_{\in E_1} +
  \underbrace{y_2}_{\in E_1^{\perp}}$.\\
  On a $f(x) = x_1$ et $f(y) = y_1$ et donc $\braket{f(x)}{y} =
  \braket{x_1}{y_1 + y_2} = \braket{x_1}{y_1}$ et $\braket{x}{f(y)} =
  \braket{x_1 + x_2}{y_1} = \braket{x_1}{y_1}$ d'où l'égalité.

  Réciproquement, si les deux conditions sont vérifiées, montrons que $f$
  est linéaire.\\
  $\forall (x,x',y) \in E^3,\ \forall \lambda \in R$
  \begin{align*}
    \braket{f(x+\lambda x')}{y} & = \braket{x + \lambda x'}{f(y)}               \\
                                & = \braket{x}{f(y)} + \lambda\braket{x'}{f(y)} \\
                                & = \braket{f(x)}{y} + \lambda\braket{f(x')}{y} \\
                                & = \braket{f(x) + \lambda f(x')}{y}            \\
  \end{align*}
  On a donc $\braket{f(x+\lambda x') - f(x) + \lambda f(x')}{y} = 0$  et ce
  pour tout $y \in E$, donc $f(x+\lambda x') - f(x) + \lambda f(x') = 0$ et
  $f$ est donc linéaire.\\
  Montrons que $f$ est un projecteur sur $E_1$ parallèlement à $E_2$.\\
  Soit $(x_1,x_2) \in E_1×E_2$.\\
  $\braket{x_1}{x_2} = \braket{f(x_1)}{x_2} = \braket{x_1}{f(x_2)} =
  \braket{x_1}{0} = 0$, donc $E_1 \perp E_2$.
\end{proof}

\subsection{Symétries orthogonales}

Pour les symétries, on rappelle que si $p_1$ est la projection orthogonale
sur $E_1$ parallèlement à $E_2$ et $p_2$ la projection orthogonale sur $E_2$
parallèlement à $E_1$, la symétrie orthogonale s'écrit $s = p_1 - p_2$, avec
$E_2 = E_1^{\perp}$.

\begin{proposition}
  Les symétries orthogonales conservent la norme.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $x  \in E, x = x_1 + x_2$. $s(x)$ s'écrit $s(x) = x_1 - x_2$ et
  $\norm{s(x)}^2 = \norm{x_1}^2 - 2\braket{x_1}{x_2} + \norm{x_2}^2 =
  \norm{x_1}^2 + \norm{x_2}^2 = \norm{x_1 + x_2}^2 = \norm{x}^2$ (c'est le
  théorème de Pythagore.)
\end{proof}

\subsection{Distance d'un vecteur à un sous-espace vectoriel}

\begin{proposition}
  Soit $x$ un vecteur de $E$ et $F$ un sous-espace vectoriel. On peut
  définir $\inf_{y \in F} d(x,y)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  $\setcond{d(x,y)}{y \in F}$ est un ensemble non vide (il contient 0) et
  minoré par 0. Donc il admet une borne inférieure.
\end{proof}

\begin{definition}
  On appelle \emph{distance du vecteur $x$ au sous-espace vectoriel $F$} le
  nombre $\inf_{y \in F} d(x,y)$ noté $d(x,F)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  $d(x,F) = d(x,p_F(x))$
\end{proposition}
\begin{proof}
  $p_F(x) \in F$, donc $d(x,F) ≤ d(x,p_F(x))$.\\
  $x = p_F(x) + x - p_F(x)$. $\forall z \in F, d(x,z) = \norm{x - z}$
  \begin{align*}
    \norm{x - z}^2 & = \norm{p_F(x) + x - p_F(x)}^2                                         \\
                   & = \norm{p_F(x)}^2 - 2\braket{p_F(x)}{x - p_F(x)} + \norm{x - p_F(x)}^2 \\
                   & = \norm{p_F(x)}^2 + \norm{x - p_F(x)}^2                                \\
                   & ≥ d(x,p_F(x))^2                                                        \\
  \end{align*}
  Donc $\inf_{y \in F} d(x,y) ≥ d(x,p_F(x))$ et on a donc $d(x,F) ≤
  d(x,p_F(x)) ≤ d(x,F)$ d'où le résultat attendu.
\end{proof}

On peut utiliser le fait que si $(e_i)_{1≤i≤k}$ est une base orthonormale de
$F$, alors $d(x,F)^2 = \norm*{x - \sum_{i=1}^k \braket{x}{e_i} e_i}^2$.

\section{Produit mixte et produit vectoriel}

\subsection{Produit mixte}

\begin{proposition}
  Si $\B$ et $\B'$ sont deux bases orthonormales de $E$ et $P$ la matrice de
  passage de $\B$ à $\B'$, alors $\transpose{P}P = P\transpose{P} = I$ et
  $\det P \in \set{1,-1}$
\end{proposition}
\begin{proof}
  $P = \begin{pmatrix}
    a_{11} &  &  & \\
    a_{21} &  &  & \\
    \vdots &  &  & \\
    a_{n1} &  &  & \\
  \end{pmatrix}\ \transpose{P}P = (m_{i,j})$ avec $m_{i,j} = \sum_{k=1}^n
  b_{i,k}a_{k,j} = \sum_{k=1}^n a_{k,j} a_{k,i} = \braket{e'_i}{e'_j} =
  \delta_{i,j}$.\\
  On a donc $\transpose{P} P = I = \transpose{I}$ et donc $\transpose{P} =
  P^{-1}$, ce qui entraîne que $P\transpose{P} = I$.\\
  Enfin, $\det P \transpose{P} = (\det P)^2 = \det I = 1$ donc $\det P \in
  \set{-1,1}$.
\end{proof}

\begin{definition}
  Soit $E$ un espace euclidien orienté de dimension $n$.\\
  Le produit mixte des $n$ vecteurs $(v_i)_{1≤i≤n}$ est le déterminant de la
  famille $(v_i)_{1≤i≤n}$ relativement à une base orthonormale directe
  $\B$.\\
  On le note $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n}$.
\end{definition}

\begin{remarque} Le résultat est indépendant de la base orthonormale
  choisie. En effet, si $\B$ et $\B'$ sont deux bases orthonormales
  directes, $\det_{\B} (v_i)_{1≤i≤n} = \det_{\B}(\B') \det_{\B'}
  (v_i)_{1≤i≤n} = \det_{\B'}(v_i)_{1≤i≤n}$ car $\det_{\B}(\B') = 1$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item Dans $\R^2$, $\begin{bmatrix} v_1 & v_2 \end{bmatrix} =
      \begin{vmatrix}
        x_1 & x_2 \\
        y_1 & y_2 \\
      \end{vmatrix}$
    \item Dans $\R^3$, $\begin{bmatrix} v_1 & v_2 & v_3 \end{bmatrix} =
      \begin{vmatrix}
        x_1 & x_2 & x_3 \\
        y_1 & y_2 & y_3 \\
        z_1 & z_2 & z_3 \\
      \end{vmatrix}$
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{proposition}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n} = \det \brk*{
      \brk*{\braket{e_i}{v_j}}_{\substack{1≤i≤n \\ 1≤j≤n}}}$
    \item $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n} = 0 \iff
      (v_i)_{1≤i≤n}$ est liée.
    \item $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n} > 0 \iff
      (v_i)_{1≤i≤n}$ est une base directe.
    \item $\forall f \in \L(E),\ \begin{bmatrix} f(v_i) \end{bmatrix}_{1≤i≤n}
      = \det f \begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n}$
    \item $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n}^2 = \det
      \transpose{M}M$ où $M$ est la matrice des $v_i$ dans une base
      orthonormée directe.\\
      $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n}^2 = \det
      \braket{v_i}{v_j}_{\substack{1≤i≤n \\ 1≤j≤n}}$
    \item $\abs*{\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n}} ≤ \prod_{i=1}^n
      \norm{v_i}$
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  Les quatre premiers points se passent de commentaires.

  Pour le \textbf{5.} $\begin{bmatrix} v_i \end{bmatrix}_{1≤i≤n}^2 = (\det
  M)^2 = \det M \det M = \det M \det \transpose{M} = \det(M\transpose{M})$

  \textbf{6.} Si $(v_i)_{1≤i≤n}$ est liée, alors $0 ≤ \prod_{i=1}^n
  \norm{v_i}$.\\
  Si $(v_i)_{1≤i≤n}$ est libre, alors en calculant $\det \brk*{
  \brk*{\braket{e_i}{v_j}}_{\substack{1≤i≤n \\ 1≤j≤n}}}$, on obtient
  $\prod_{i=1}^n \braket{e_i}{v_i} ≤ \prod_{i=1}^n \norm{e_i} \norm{v_i}$,
  ce qui fournit le résultat.
\end{proof}

\subsection{Produit vectoriel}

Ici, $E$ est un espace euclidien de dimension $n=3$.

\begin{proposition}
  Soient $u$ et $v$ deux vecteurs de $E$.\\
  L'application $x \mapsto \begin{bmatrix} u & v & x \end{bmatrix}$ est une
  forme linéaire $\varphi$ et il existe un unique vecteur $w$ tel que
  $\forall x \in E,\ \varphi(x) = \braket{w}{x}$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Voir la proposition \ref{13alg:prop:isomorphisme_canonique} justifiant
  l'existence d'un isomorphisme canonique de $E \to E^*$.
\end{proof}

\begin{definition}
  Le vecteur $w$ définit ci-dessus est le\emph{ produit vectoriel de $u$ et
  $v$}. On le note $w = u \wedge v$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  On a l'équivalence $w = u \wedge v \iff \forall x \in E,\ \begin{bmatrix}
  u & v & x \end{bmatrix} = \braket{w}{x}$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  $\forall (u,v,x) \in E^3$
  \begin{enumerate}
    \item $\begin{bmatrix} u & v & x \end{bmatrix} = \braket{u \wedge v}{x}
      = \braket{u}{v \wedge x}$.
    \item $u \wedge v = - v \wedge u$ (anti-symétrie.)
    \item L'application de $E^2 \to E,\ (u,v) \mapsto u \wedge v$ est
      bilinéaire.
    \item $u \wedge v = 0_E \iff (u,v)$ est liée.
    \item $u \wedge v \in \brk*{\Vect(u,v)}^{\perp}$.
    \item $(u,v)$ est libre si et seulement si $(u,v,u \wedge v)$ est une
      base directe de $E$.
    \item $\norm{u \wedge v}^2 + \braket{u}{v}^2 = \norm{u}^2 \norm{v}^2$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item …
    \item $\begin{bmatrix} v & u & x \end{bmatrix} = - \begin{bmatrix} u &
      v & x \end{bmatrix}$
    \item Le produit mixte étant $n$-linéaire, sa restriction au deux
      preières composantes est bilinéaire.
    \item Si les deux vecteurs sont liées, le déterminant est nul et donc le
      produit mixte et le produit vectoriel ainsi construit le sont.
      Réciproquement, si $(u,v)$ était libre, on pourrait la compléter en
      une base et donc il existerait $x$ pour lequel le produit mixte serait
      non nul.
    \item $\braket{u \wedge v}{u} = 0$ et $\braket{u \wedge v}{v} = 0$ donc
      $(u,v) \in \set{u,v}^{\perp}$
    \item Si $(u,v,u \wedge v)$ est une base, alors $(u,v)$ est libre.
      Réciproquement, si $(u,v)$ est libre, alors $\begin{bmatrix} u & v & u
      \wedge v \end{bmatrix} = \braket{u \wedge v}{u \wedge v} = \norm{u
      \wedge v}^2 > 0$ et donc $(u,v,u \wedge v)$ est libre et de même sens
      que la base directe choisie initialement.
    \item $\begin{bmatrix} u & v & u \wedge v \end{bmatrix}^2 = \braket{u
      \wedge v}{u \wedge v}^2$.\\
      Si $u = 0$ ou si $(u,v)$ est liée, le résultat est immédiat.\\
      Sinon, $\begin{bmatrix} u & v & u \wedge v \end{bmatrix}^2 =
      \begin{vmatrix}
        \norm{u} & \braket{v}{e_1} & 0                 \\
        0        & \braket{v}{e_2} & 0                 \\
        0        & 0               & \norm{u \wedge v} \\
      \end{vmatrix}^2 = \begin{vmatrix}
      \norm{u}^2 + \braket{v}{e_1}^2 & \braket{v}{e_1}\braket{v}{e_2} & 0                   \\
      \braket{v}{e_1}\braket{v}{e_2} & \braket{v}{e_2}^2              & 0                   \\
        0                            &                0               & \norm{u \wedge v}^2 \\
      \end{vmatrix}$.\\ En développant le déterminant suivant la dernière
      colonne, on obtient $\norm{u \wedge v}^2 = (\norm{u}^2 +
      \braket{v}{e_1}^2)(\braket{v}{e_2}^2 - \braket{v}{e_1}^2
      \braket{v}{e_2}^2) = \norm{u}^2 \braket{v}{e_2}^2 - \norm{u}^2
      \braket{v}{e_1}^2 \braket{v}{e_2}^2 + \braket{v}{e_1}^2
      \braket{v}{e_2}^2 - \braket{v}{e_1}^2 \braket{v}{e_1}^2
      \braket{v}{e_2}^2$\\
      Remarquons que $\norm{v}^2 = \braket{v}{e_2}^2 + \braket{v}{e_1}^2$
      % après un passage à retrouver, on arrive à
      $\norm{u \wedge v}^2 = \norm{u}^2 \norm{v}^2 -
      \braket{v}{\norm{u}e_1}^2$ et donc\\
      $\norm{u \wedge v}^2 + \braket{v}{u}^2 = \norm{u}^2 \norm{v}^2$
  \end{enumerate}
\end{proof}

On peut noter la formule du double produit vectoriel.

\begin{proposition}
  Pour tous vecteus $u,v$ de $E,\ \dim E = 3,\ (u \wedge v) \wedge w =
  \braket{u}{w} v - \braket{v|w}u$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  On choisit $(i,j,k)$ une base orthonormale directe telle que $u = \alpha
  i,\ v = \beta i + \gamma j$ et $w = xi + yj + zk$.\\
  $(u \wedge v) = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \alpha \gamma \end{pmatrix}$.\\
  $(u \wedge v) \wedge w = \begin{pmatrix} - \alpha \gamma y \\ \alpha
  \gamma x \\ 0 \end{pmatrix}$.\\
  $\braket{u}{w} = \alpha x, \braket{v}{w} = \beta x + \gamma y$ et
  $\braket{u}{w} v - \braket{v}{w} u = \begin{pmatrix} - \gamma \alpha x \\
  \alpha \gamma x \\ 0 \end{pmatrix}$
\end{proof}

On peut se poser la question de la «division vectorielle» : $a$ et $b$ donné
dans $\R^3$ euclidien orienté, on cherche $x$ tel que $a \wedge x = b$.\\
En considérant $\varphi \colon E\to E,\ x \mapsto a \wedge x, \varphi \in
\L(E)$ on cherche le noyau et une solution particulière de l'équation
$\varphi(x) = b$.\\
$\ker \varphi = \setcond{x \in E}{a \wedge x = 0_E}$. Soit $a = 0$ et $\ker
\varphi = E$, soit $a ≠ 0$ et $\ker \varphi = \Vect\set{a}$.\\
Ainsi, si $\braket{a}{b} = 0$, il n'y a pas de solution, sinon, on cherche
$x_0 \perp a$ et $x_0 \perp b$. En posant $x_0$ sous la forme $x_0 = \lambda
a \wedge b$, on trouve les solutions.
